\documentclass[12pt,a4paper]{report}

% Coloca os conteúdos auto-gerados, como "Figura", em português
\usepackage[portuguese]{babel}

% Aceita caracteres UTF-8 no arquivo fonte
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Ajuda a hifenização de palavras com acento
\usepackage[T1]{fontenc}

% Fonte do texto
\usepackage{times}

% Habilita o uso de comandos como vskip
\usepackage{setspace}

% Permite o ajuste das margens
%\usepackage[left=1.75cm, right=1.75cm, top=2.0cm]{geometry}
\usepackage[]{geometry}

% Permite controlar o posicionamento dos floats
\usepackage{float}

% Habilita o uso de figuras
\usepackage{graphicx}

% Habilita o uso de matrix.
\usepackage{amsmath}

% Habilita subfigure.
\usepackage{subcaption}

% Habilita ambiente de algoritmos.
\usepackage[linesnumbered,portuguese]{algorithm2e}

% Permite ajusta o espaçamento entre os itens de itemize
\usepackage{enumitem}

% Permite modificar a numeração das seções para ter um '.' depois do número.
%\usepackage[]{titlesec}
%\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{\thesection.}{1em}{}

% Identa os primeiros parágrafos
\usepackage{indentfirst}

% Ajusta espaço entre as colunas do documento
\setlength{\columnsep}{0.75cm}

% Ajusta espaço entre parágrafos
%\setlength{\parskip}{\baselineskip}

\usepackage{hyperref}
\urlstyle{same}               % url's with the same style of the rest of the text
\hypersetup{
    bookmarks=true,           % show bookmarks bar?
    pdftoolbar=true,          % show Acrobat’s toolbar?
    pdfmenubar=true,          % show Acrobat’s menu?
    %pdffitwindow=false,       % window fit to page when opened
    %pdfstartview={0,0,100},   % fits the width of the page to the window
    pdftitle={Identificando e Classificando Trechos de Pistas no Simulador de Corrida TORCS},
    pdfauthor={Vinícius Kiwi Daros},
    pdfcreator={pdflatex},    % creator of the document
    pdfnewwindow=true,        % links in new window
    colorlinks=true,          % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=blue,           % color of internal links
    citecolor=blue,           % color of links to bibliography
    filecolor=red,            % color of file links
    urlcolor=blue             % color of external links
}

\title{Identificando e Classificando Trechos de Pistas no\\
       Simulador de Corrida TORCS}
\author{Vinícius Kiwi Daros}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
    \begin{center}
        \textbf{\LARGE{Universidade de São Paulo}}
        \vspace*{0.5 cm}

        {\LARGE{Instituto de Matemática e Estatística}}

        \vspace*{3.0 cm}
        \textbf{\large{Relatório do Projeto}}

        \vspace*{0.5 cm}
        \textbf{\Large{Identificando e Classificando Trechos de Pistas no Simulador de Corridas TORCS}}
    \end{center}

    \vskip 2.5cm

    \begin{flushright}
        Disciplina: \emph{MAC 5832}\\
        \emph{Aprendizagem Computacional: Modelos,\\
              Algoritmos e Aplicações}\\
        Profa. Nina S. T. Hirata\\
        \vskip 0.5cm
        \emph{Orientador:}\\
        Prof. Flávio Soares Corrêa da Silva

        \vskip 3cm

    \end{flushright}
    \vskip 2.5cm

    \begin{center}
        Vinícius Kiwi Daros\\
        N\textordmasculine\ USP: 5893980\\
        \vskip 0.75cm
        16 de janeiro de 2013
    \end{center}
\pagebreak

% Deixa uma página em branco, que é o verso da capa.
\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}

\tableofcontents

\begin{abstract}
    Quando o assunto é inteligência artificial para jogos, geralmente os
    primeiros pensamentos são sobre os gêneros de estratégia ou tiro em
    primeira pessoa. Entretanto, os jogos de corrida também usam tais técnicas
    e esse tópico vem sendo mais pesquisado nos últimos anos. Nesse projeto,
    criamos um controlador para o simulador TORCS capaz de
    coletar informações sobre a pista usando apenas um número limitado de
    sensores de modo a construir um modelo do circuito. Propomos um método para
    segmentar esse modelo em trechos e fazemos a classificação desses trechos
    usando algoritmos de agrupamento e árvore de decisão, a qual apresentou
    melhores resultados.
\end{abstract}

\chapter{Prefácio}
\section{Introdução}
    Um dos desafios atuais na área de Inteligência Artificial é desenvolver
    controladores capazes de atingir uma boa performance no ambiente de
    simulação virtual de corridas automobilísticas sem o auxílio humano. Isto
    é, fazer com que um piloto virtual seja capaz de ``aprender'' sozinho
    quando acelerar, quando frear, como fazer curvas corretamente, como efetuar
    ultrapassagens e outras ações necessárias durante uma corrida.

    Um primeiro passo para conseguir determinar o comportamento ideal de um
    carro em uma corrida é identificar os diferentes tipos de trechos da pista,
    tais como reta longa, reta curta, curva fechada, entre outros. Para
    realizar essa tarefa, o piloto virtual deve ser capaz de andar pelo
    circuito, montar um modelo do trajeto como um todo, segmentá-lo em uma
    sequência de trechos e classificar cada uma dessas áreas de modo a
    conseguir reconhecer curvas ou retas semelhantes como sendo de uma mesma
    categoria, mesmo em diferentes pistas.

    Nesse trabalho, construímos um piloto virtual com capacidade de coletar
    dados das pistas do simulador de corridas \emph{TORCS} \cite{torcs} e
    propomos um método para segmentar e classificar os trechos dos circuitos
    analisados. Essa é a primeira etapa de um projeto de mestrado cujo objetivo é construir
    um processo de aprendizagem por reforço para um controlador que determinará qual o
    melhor comportamento em cada tipo de trecho visando ser competitivo em
    corridas. Entretanto, percebemos que as conclusões e métodos presentes nesse
    relatório podem servir de amparo para qualquer outro
    sistema de tomada de decisão e planejamento que se baseie na interpretação
    dos tipos de trechos da pista, não necessariamente estando relacionado a aprendizagem por
    reforço. Na verdade, até mesmo controladores que não aplicam nenhuma técnica
    de aprendizagem podem se beneficiar deste trabalho uma vez que a categorização
    de cada trecho pode facilitar o uso de políticas pré-definidas, por exemplo aplicar
    aceleração total em retas.

\section{Trabalhos Relacionados}
    O uso de técnicas para criar pilotos virtuais que realmente decidam o
    traçado a tomar e os pontos onde acelerar e frear, em vez de apenas seguir
    um caminho previamente estipulado de forma manual para cada pista e fazer
    manobras de acordo com a presença de outros carros ao redor, é um tema que
    está recebendo atenção crescente no ambiente de Inteligência Artificial.
    Vários autores tem usado o \emph{TORCS} como base para a tentar elaborar
    controladores capazes de aprender sozinhos como correr e alguns trabalhos
    apresentam relativo sucesso nessa tarefa \cite{onieva, autopia, butz,
    munoz2, perez, quadflieg2}. As abordagens para conseguir esse resultado são
    variadas, envolvendo redes neurais, algoritmos genéticos e lógica
    \emph{fuzzy} por exemplo. Entretanto, o desafio de se conseguir um piloto
    virtual que dirija um carro de corrida tão bem quanto um bom jogador
    humano ainda é uma questão sem solução fechada.

    A investigação desse tema apresenta outros resultados além de apenas
    controladores. Há estudos sobre a formalização de um modelo matemático das
    capacidades e limitações que um piloto virtual pode ter \cite{braghin} e
    também propostas de métodos de como se encontrar o melhor traçado a ser
    seguido em uma pista \cite{quadflieg1, cardamone1}, além de várias outras
    vertentes que se afastam o ambiente virtual.

    No mundo real, a busca pelo desenvolvimento de carros autônomos não é novidade,
    sendo que as primeiras pesquisas datam da década de 80.
    Um dos pioneiros foi Ernst Dickmanns, que desenvolveu um sistema de
    computadorizado para controlar a direção, acelerador e freios de uma van
    da Mercedes-Benz usando processamento de imagens \cite{dickmanns}. Em 1987,
    o aparato chegou a percorrer por volta de 20 km atingindo velocidade máxima
    de 96Km/h. Mais tarde em 1994, os modelos aprimorados \emph{VaMP}
    e \emph{VITA-2}, preparados pelo \emph{EUREKA Prometheus Project (PROgraMme
    for a European Traffic of Highest Efficiency and Unprecedented Safety)}
    \cite{williams}, conseguiram andar mais de 1000 km no trânsito normal em
    uma rodovia de Paris, França.

    Ainda no segmento de direção autônoma, uma competição que ganhou notoriedade
    devido ao prêmio de \$ 1.000.000,00 de dólares ao vencedor e
    incentivou muito a pesquisa nessa área foi a \emph{DARPA Grand Challenge},
    organizada pela \emph{Defense Advanced Research Projects Agency} dos Estados
    Unidos. No desafio de 2004 \cite{darpa04}, os carros dirigidos por computador se baseando
    apenas nos próprios sensores deveriam atravessar um trecho de aproximadamente
    240 km do Deserto de Mojave, Califórnia, Estados Unidos, porém nenhum dos
    veículos competidores conseguiu realizar a façanha. No ano seguinte \cite{darpa05},
    o desafio foi o mesmo e 5 carros foram capazes de cumprir a tarefa. Já
    em 2007 \cite{darpa07}, o cenário passou a ser um percurso urbano e também
    houve participantes bem sucedidos.

    Com isso, vemos um paralelo entre a elaboração de pilotos virtuais para o
    \emph{TORCS} e a construção de motoristas robóticos aptos a andar
    seguramente pelas ruas se o auxilio humano. Assim, o fator motivacional de
    nosso trabalho compreende tanto o uso em vídeo games quanto a aplicação
    prática.

\section{\emph{TORCS}}
    O ambiente de simulação usado para esse trabalho foi o \emph{TORCS (The
    Open Racing Car Simulator)}, um simulador de corridas automobilísticas de
    código aberto desenvolvido com o intuito de permitir aos usuários a criação
    de módulos capazes de controlar o comportamento dos carros.
    Outras vantagens da escolha do \emph{TORCS} como plataforma são: o
    simulador é também um jogo, permitindo o acompanhamento por
    um visualizador 3D (Figura \ref{fig:screenshot}) e possibilitando inclusive
    que um jogador humano participe das corridas; % REPETIÇÃO
    há um sofisticado mecanismo de física no qual a aderência dos pneus à
    pista, consumo de combustível, dano sofrido e diversos outros fatores
    influenciam o comportamento e desempenho do carro; o sistema é
    multiplataforma; há uma grande variedade de conteúdo disponível, tal como
    pistas e modelos de carros.

    \begin{figure}[!htb]
        \centering
        \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=0.79\textwidth]{images/torcs_1}
        \end{subfigure}

        \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=0.79\textwidth]{images/torcs_2}
        \end{subfigure}
        \caption{Imagens de uma corrida no \emph{TORCS}.}
        \label{fig:screenshot}
    \end{figure}

    Além dos pontos já citados, também vale ressaltar que o \emph{TORCS} vem
    sendo usado em competições de inteligência artificial no meio acadêmico. Em
    particular, nosso trabalho está seguindo os moldes do \emph{SCRC (Simulated
    Car Racing Championship)} \cite{scrc2012}, um campeonato dividido em três
    etapas, realizadas durante três conferências internacionais: EVO*
    \cite{evo2012}, ACM GECCO \cite{gecco2012} e IEEE CIG \cite{cig2012}. Em
    cada etapa, são feitas baterias compostas de três estágios: aquecimento,
    qualificação e corridas. Durante o aquecimento, cada piloto virtual é
    coloca sozinho na pista para explorar o circuito a fim de coletar
    informações que poderão ser usadas nos próximos estágios. Em seguida, os
    pilotos, ainda sozinhos, correm contra o relógio com o objetivo de
    percorrer a maior distância dentro do limite de tempo. Por fim, os oito
    melhores da qualificação disputam oito corridas juntos,
    sendo que em cada uma delas um piloto diferente larga na frente e o
    vencedor é aquele que conseguir cruzar a linha de chegada primeiro. Ao término de
    cada corrida, os controladores recebem pontos de acordo com sua
    classificação final, seguindo os moldes da Fórmula 1, e aquele que
    acumular mais pontos ao encerramento da última conferência ganha o campeonato.

    Um detalhe importante de se salientar é que as pistas usadas em todas as
    corridas do torneio não são distribuídas com o \emph{TORCS}, de modo que o
    primeiro contato entre os pilotos virtuais e os circuitos da competição
    acontece no aquecimento. Com isso, fica evidente que os desenvolvedores não
    tem possibilidade de ajustar previamente os controladores para as
    pistas do campeonato e, portanto, torna-se clara a importância de aproveitar o
    primeiro estágio de cada bateria para conseguir fazer adaptações
    para as particularidades de cada pista.

    Por padrão, o \emph{TORCS} permite aos controladores acessar uma enorme
    gama de informações da simulação, pois não há separação entre os módulos
    dos pilotos e o simulador. Assim, qualquer controlador poderia analisar
    diretamente as estruturas de dados da pista por exemplo. Além disso, a
    sessão % REPETIÇÃO
    não ocorre em tempo real, pois caso um controlador demore muito tempo para
    processar suas ações, a simulação não segue em frente até o piloto
    virtual decida o que fazer. Para lidar com essas adversidades e possibilitar
    uma competição mais justa e funcional, a organização do \emph{SCRC}
    desenvolveu uma extensão do \emph{TORCS} pela qual cada controlador funciona
    como um cliente se conectando a um servidor ligado ao jogo \cite{loiacono}.
    Com isso, o problema do bloqueio % MELHORAR
    foi resolvido e restringiu-se as liberdades dos controladores em acessar
    apenas um conjunto de informações disponibilizadas por sensores virtuais
    (Tabela \ref{tab:sensors}) e controlar o carro através de alguns atuadores
    (Tabela \ref{tab:effectors}). Além disso, essa abordagem permitiu que os
    clientes sejam desenvolvidos tanto em \emph{C++} quanto em \emph{Java} e
    padronizou os intervalos de controle do jogo: % MELHORAR
    as informações de estado fornecidas pelos sensores são atualizadas
    aproximadamente a cada 20 ms e o servidor espera aproximadamente 10
    ms para que o cliente atualize os dados dos atuadores. Caso o cliente
    não termine seu processamento a tempo, o servidor continuará com a simulação
    usando a última ação definida pelo controlador.
    
    \begin{table}
        \caption{Sensores disponíveis}
        \label{tab:sensors}
        \small
        \begin{tabular}{| c | p{11.73cm} |}
            \hline
            \textbf{Nome} & \textbf{Descrição} \\ \hline
            angle         & Ângulo entre a direção do carro e a direção do eixo
                            da pista. Valores negativos indicam que o carro
                            está apontando para a direita do eixo da pista e
                            valores negativos para a esquerda.\\ \hline
            curLapTime    & Tempo decorrido desde o início da volta atual.
                            \\ \hline
            damage        & Quantidade de dano sofrido pelo carro. \\ \hline
            distFromStart & Distância entre o carro e a linha de largada ao
                            longo do eixo da pista. \\ \hline
            distRaced     & Distância percorrida pelo carro desde o início da
                            corrida. \\ \hline
            fuel          & Indica o nível de combustível. \\ \hline
            gear          & Indica qual marcha está engatada. \\ \hline
            lastLapTime   & Tempo gasto para completar a volta anterior. \\ \hline
            opponents     & Vetor de 36 sensores que detecta a distância (de
                            0 a 100 metros) até um oponente. Cada sensor
                            cobre um setor de $10^\circ$, de $-\pi$ a $\pi$,
                            em torno do carro.\\ \hline
            racePos       & Posição na corrida com relação aos outros carros.
                            \\ \hline
            rpm           & Número de rotações por minuto do motor. \\ \hline
            speedX        & Velocidade do carro ao longo do eixo longitudinal
                            do carro. \\ \hline
            speedY        & Velocidade do carro ao longo do eixo transversal ao
                            carro. \\ \hline
            track         & Vetor de 19 sensores de proximidade posicionados na
                            frente: cada sensor indica a distância entre a
                            frente do carro e a extremidade da pista. Cada
                            sensor tem inclinação de $10^\circ$ em relação ao
                            anterior, indo de $-\pi/2$ a $+\pi/2$. A distância
                            é dada em metros e o alcance dos sensores é de 100
                            metros. Quando o carro está fora da pista (ou seja,
                            quando trackPos é menor que -1 ou maior que 1),
                            esses sensores não são confiáveis.\\ \hline
            trackPos      & Distância entre o carro e o eixo da pista. O valor
                            é normalizado com respeito à largura da pista: 0
                            quando o carro está sobre o eixo, -1 quando estiver
                            sobre a borda esquerda da pista e 1 quando estiver
                            sobre a borda direita. Valores menores que -1 e
                            maiores que 1 indicam que o carro está fora da
                            pista. \\ \hline
            wheelSpinVel  & Vetor de 4 sensores representando a rotação de cada
                            roda. \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
    \begin{table}
        \caption{Atuadores disponíveis}
        \label{tab:effectors}
        \small
        \begin{tabular}{| c | p{12.65cm} |}
            \hline
            \textbf{Nome} & \textbf{Descrição} \\ \hline
            accel    & Pedal virtual do acelerador (0 significa sem aceleração
                       e 1 é aceleração total)\\ \hline
            brake    & Pedal virtual do freio (0 significa sem freio e 1 é
                       frenagem total).\\ \hline
            gear     & Engata a marcha especificada: -1 para ré, 0 para neutro
                       (ponto morto) e de 1 a 6 para as demais. \\ \hline
            steering & Valor de -1 a +1 indicando o quanto o volante está
                       virado (completamente para esquerda e direita
                       respectivamente). Inclinação total corresponde a
                       0,785398 radianos.\\ \hline
            meta     & Para uso de controle da corrida: 0 não faz nada e 1
                       solicita ao servidor o reinício da corrida. \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}

\chapter{Aquisição de Dados}
\section{Construindo modelo da pista}
    \subsection{Piloto coletor de dados}
        O objetivo do piloto virtual desenvolvido nesse trabalho não é
        andar rápido, mas sim coletar dados da pista para montar um modelo do
        circuito que possa ser usado para as etapas de segmentação e classificação.
        Para realizar essa tarefa contando apenas com as informações fornecidas
        pelos sensores (Tabela \ref{tab:sensors}), o controlador executa três
        ações principais: tenta manter o carro sempre sobre o eixo da pista
        (minimizando o valor de \emph{trackPos}); tenta
        manter a velocidade constante por volta de 60 Km/h em trechos sem
        curvas (quando o sensor \emph{track} frontal é maior que 50 metros) e 20 Km/h
        caso contrário; a cada 5 metros, armazena os valores de todos os
        sensores. Quando se completa a volta, todos os dados armazenados são
        exportados para serem analisados posteriormente e encerra-se o trabalho
        do piloto virtual.

        A atividade de manter o carro sobre o eixo da pista demanda que se vire o volante
        proporcionalmente à defasagem de alinhamento fornecida pelo sensor
        \emph{angle}, levando em conta também o sensor \emph{trackPos},
        pois, mesmo com o carro alinhado ($angle = 0$), deve-se
        mudar de direção caso não se esteja sobre centro da pista. Uma ilustração
        que ajuda a compreender o posicionamento desses sensores em relação ao carro
        é vista na Figura \ref{fig:sensors}
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \begin{subfigure}[t]{0.85\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/track_angle_sensors}
                \caption{Representação do sensor de inclinação em relação ao eixo
                         da pista (angle) e, em vermelho, dos sensores de distância
                         até as bordas da pista (\emph{track}).}
                \label{fig:angle_sensor}
            \end{subfigure}
            \vskip \baselineskip

            \begin{subfigure}[t]{0.85\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/trackPos_sensor}
                \caption{Representação do sensor de distância em relação ao eixo
                         da pista (trackPos).}
                \label{fig:trackpos_sensor}
            \end{subfigure}
            \caption{Alguns dos sensores mais usados aos quais se tem acesso.
                     Imagens de \cite{loiacono}.}
            \label{fig:sensors}
        \end{figure}
        
        Pela Equação (\ref{eq:steer1})
        é possível determinar o valor $ -1 \leq steer \leq 1$ de quanto se deve
        virar o volante, sendo \emph{steerLock} a constante que define
        o ângulo máximo ao qual o volante pode chegar.
        \begin{equation}
            \label{eq:steer1}
            steer = \frac{angle - trackPos * steerLock}{steerLock}
        \end{equation}

        Com essa fórmula, o controlador é capaz de posicionar o carro ao centro da pista.
        Entretanto notamos pelos testes que, em curvas mais
        fechadas como os \emph{hairpins}, o carro tendia a se afastar do caminho ideal,
        como é possível ver na Figura \ref{fig:hairpin_open}. Uma vez que toda
        a análise posterior dos dados se baseia na
        crença de que eles foram coletados com o carro exatamente sobre o eixo
        da pista (embora saibamos que essa é uma situação ideal e não reflete a
        realidade em vários momentos), buscamos adaptações que possibilitassem
        um melhor alinhamento em curvas mais fechadas.
        Assim chegamos experimentalmente à Equação (\ref{eq:steer2}), com a
        qual o piloto vira o carro menos suavemente mas se afasta menos do eixo
        da pista (Figura \ref{fig:hairpin_close}) - ao menos em baixas velocidades.
        \begin{equation}
            \label{eq:steer2}
            steer = \frac{3 * (angle - trackPos)}{steerLock}
        \end{equation}

        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \begin{subfigure}[t]{1.0\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/hairpin_open}
                \caption{Controlando o volante com base na Equação (\ref{eq:steer1}).}
                \label{fig:hairpin_open}
            \end{subfigure}
            \vskip \baselineskip

            \begin{subfigure}[t]{1.0\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/hairpin_close}
                \caption{Controlando o volante com base na Equação (\ref{eq:steer2}).}
                \label{fig:hairpin_close}
            \end{subfigure}
            \caption{Diferença de posicionamento ao se passar pelo \emph{hairpin}
                     da pista \emph{Street1}.}
            \label{fig:hairpin}
        \end{figure}

    \subsection{Cálculo de curvaturas}
        Coletados todos os dados referentes a uma volta completa pela pista,
        podemos usá-los para montar uma representação do percurso. Cada um dos
        dados em questão é o conjunto dos valores de todos os sensores no
        momento da medição, que ocorre aproximadamente a cada 5 metros. Portanto,
        tomando-os em pares, é possível extrair informações para descrever
        uma pequena fatia da pista, ou segmento. Primeiramente, temos que a diferença de
        valores em \emph{distFromStart} revela o comprimento exato do segmento.
        Em seguida, é preciso descobrir se esse segmento é parte de
        uma reta ou se o carro mudou de direção entre as duas medições em foco.

        Para conseguir fazer essa distinção, pode-se verificar o quanto o
        volante estava virado na leitura inicial e final consultando \emph{steer}.
        Se ao menos um dos valores não for nulo, então o carro virou um pouco
        no intervalo entre as medições. Nesse caso, é importante descobrir o
        quanto o carro virou, ou seja, a curvatura do segmento. Essa informação
        não está contida diretamente em nenhum dos sensores disponíveis e para
        consegui-la é preciso realizar uma série de operações.
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/bicycle_model}
            \caption{Modelo de bicicleta usado para simplificar o carro.}
            \label{fig:bicycle_model}
        \end{figure}

        Simplificamos o carro pelo modelo da bicicleta \cite{gillespie}
        ilustrado na Figura \ref{fig:bicycle_model}, onde \emph{WB (wheelbase)}
        é a distância entre os eixos das rodas, $\delta$ é o ângulo do volante
        e \emph{R} é o raio da curva. Por esse modelo, considerando-se pequenos
        valores para $\delta$, é possível aproximar o raio da curva pela
        Equação (\ref{eq:radius}).
        \begin{equation}
            \label{eq:radius}
            R = \frac{WB}{tg(\delta)} \simeq \frac{WB}{sen(\delta)}
        \end{equation}

        Tendo o raio da curva, encontramos o ângulo $\alpha$ do arco coberto
        pelo carro ao andar por esse segmento usando a Equação (\ref{eq:alpha}),
        onde $r$ é a constante do raio das rodas dianteiras, $w$ é
        o valor do sensor \emph{wheelSpinVel} de velocidade angular da roda externa à curva,
        $\Delta_t$ é o intervalo entre as medições do início e fim do segmento e
        $T$ é a constante \emph{TRACK} com o valor da distância entre as rodas do mesmo
        eixo.
        \begin{equation}
            \label{eq:alpha}
            \alpha = \frac{r * w * \Delta_t}{R + \frac{T}{2}}
        \end{equation}
        
        Assim, esse processo é repetido para todos os pares de dados adjacentes
        e cada fatia da pista passa a ser descrita por um segmento
        composto de: um \emph{comprimento}, próximo a 5 metros; e uma \emph{curvatura},
        referente ao ângulo coberto pelo arco que o carro fez. Contudo, ao longo
        das etapas descritas há arredondamentos e imprecisões tanto em decorrência
        do intervalo entre medições quanto pelo mal posicionamento do carro no
        instante da coleta. Por esse motivo, a concatenação desses segmentos não
        forma um circuito fechado e é preciso aplicar um fator de correção em
        todas as curvaturas. Para isso, somamos as curvaturas de todos os
        segmentos, verificamos a diferença até $2\pi$, a dividimos pelo número
        de segmentos e adicionamos essa fração a cada curvatura, conseguindo
        assim um modelo que se aproxima aceitavelmente da pista real. A Figura
        \ref{fig:track_models} mostra dois modelos gerados por esse processo e a Figura
        \ref{fig:segments} explicita os segmentos que compõem a pista CG1.
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \begin{subfigure}[!htb]{0.42\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/cg1}
                \caption{CG1.}
            \end{subfigure}
            \hfill
            \begin{subfigure}[!htb]{0.42\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/e-speedway}
                \caption{E-speedway.}
            \end{subfigure}
            \caption{Em preto está a representação do modelo formado com base
                     nos dados. As linhas vermelhas
                     e azuis são projeções das extremidades
                     direita e esquerda da pista.}
            \label{fig:track_models}
        \end{figure}

        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \includegraphics[width=0.495\textwidth]{images/cg1_stretches}
            \caption{Divisão da pista CG1 em sub trechos de 5 metros.}
            \label{fig:segments}
        \end{figure}

    \subsection{Cálculo alternativo de curvaturas}
        Dentre os trabalhos levantados na pesquisa bibliográfica, poucos citavam
        explicitamente o método usado para estimar as curvaturas dos trechos em
        arco. Em \cite{quadflieg1}, é proposto o uso intenso de todos os sensores
        \emph{track} para medir as distâncias do carro até os extremos da pista
        em várias direções e, com essas informações, fazer o cálculo para estimar
        a inclinação de um segmento em relação ao anterior. Dada a robustez dessa
        técnica, muitos outros autores a usaram, porém buscávamos uma solução
        de menor custo computacional.

        Em outro artigo \cite{munoz2}, usou-se para esse mesmo fim uma forma mais
        enxuta de cálculo se baseando apenas na constante \emph{TRACK} e nas
        distâncias percorridas pelas rodas dianteiras durante o intervalo entre
        duas leituras. Dada sua simplicidade e pequena demanda de
        recursos, optamos por adotar esse método inicialmente.
        Todos os elementos necessários para essa abordagem estão ilustrados na
        Figura \ref{fig:munoz_curve} e suas relações estão indicadas nas
        Equações (\ref{eq:munoz}). Embora no texto publicado haja um equivoco
        em relação ao cálculo de $r_1$, apresentamos aqui a versão corrigida.

        \begin{equation}
            \begin{split}
                L_1 &= angle * r_1\\
                L_2 &= angle * r_2\\
                r_1 &= r_2 - TRACK\\
                r_1 &= \frac{TRACK}{\dfrac{L_2}{L_1} - 1}
                \label{eq:munoz}
            \end{split}
        \end{equation}

        Os pontos $A$ e $B$ são as posições
        iniciais das rodas dianteiras do carro. Na leitura seguinte, as rodas
        se deslocaram respectivamente até os pontos $D$ e $E$. Sabendo o raio
        das rodas e as velocidades angulares fornecidas pelos sensores
        \emph{wheelSpinVel}, é fácil calcular os comprimentos dos arcos $L_1$ e $L_2$
        A partir desses valores, encontramos os raios $r_1$ e $r_2$ e,
        consequentemente, o ângulo $angle$. Dessa forma, assim como usando o modelo
        de bicicleta explicado na seção anterior, também chegamos a
        um par \emph{comprimento}, \emph{curvatura} para descrever cada segmento.
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/munoz_curve}
            \caption{Cálculo da mudança de posicionamento das rodas dianteiras.
                     Imagem de \cite{munoz2}, com adaptações.}
            \label{fig:munoz_curve}
        \end{figure}

        Apesar desse processo aparentemente estar correto, ao tentar visualizar
        a sequência de segmentos gerada, o desenho formado não se assemelhava
        nem um pouco ao perfil das pistas. Em decorrência disso, investigamos
        todos as possíveis fontes de problemas, desde a aquisição dos
        dados até o programa desenvolvido para a visualização. Após esgotar as
        possibilidades sem solucionar o caso, formulamos o método da seção
        anterior, o qual nos trouxe resultados muito mais satisfatórios.

        Na Figura \ref{fig:munozXsimple}, apresentamos o confronto entre os
        resultados das duas abordagens em questão. Os mesmos dados foram usados
        para alimentar os dois algoritmos e visivelmente a saída do método
        sugerido em \cite{munoz2} (em vermelho) não chega nem a se aproximar
        do resultado dado pelo modelo de bicicleta (em azul), muito mais
        próximo ao esperado.

        Analisando atentamente o desenho em vermelho, até conseguimos fazer um
        paralelo entre certas regiões e o formato correto da pista. Isso nos
        sugere que o valor de \emph{curvatura} dos segmentos gerados pelo
        método de \cite{munoz2} está desproporcional ao que deveria ser.
        Contudo, não conseguimos determinar se o fator de erro é constante ao
        longo da pista, se é cumulativo ou se é aleatório. Mesmo removendo o
        nosso fator de correção angular que tenta ``fechar'' o desenho do
        circuito, não se conseguiu melhoras.
        Dado esse cenário, fizemos a escolha de continuar com o método baseado
        no modelo de bicicleta.
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/munozXsimple}
            \caption{Em azul, traçado gerado pelo  cálculo de
                     curvatura usando o modelo de bicicleta. Em vermelho,
                     traçado conseguido usando o método descrito em
                     \cite{munoz2}.}
            \label{fig:munozXsimple}
        \end{figure}

\section{Segmentação das pistas}
    O modelo formado pelos segmentos de 5 metros remonta razoavelmente bem a pista,
    entretanto a informação contida em cada um desses segmentos é
    pouco expressiva
    e não há vantagem alguma em lidar com uma representação
    tão fragmentada. Ao ver o desenho de um circuito, é fácil para uma pessoa
    distinguir onde começa e termina cada reta, quão fechada é cada curva e
    quando um trecho é longo ou curto. Para um piloto, esse entendimento é
    importante pois a informação do tipo de trecho em que se está e do(s) trecho(s)
    seguinte(s) tem influência direta na decisão de qual ação executar. % MELHORAR
    Dessa forma, aglutinar os segmentos em trechos relativamente uniformes traz
    duas grandes vantagens:
    \begin{itemize}%[noitemsep,nolistsep]
        \item O modelo fica simplificado. Por
              exemplo, a pista CG1 (Figura \ref{fig:segments}) poderia ser
              representada por aproximadamente 12 trechos em vez de 400
              segmentos de 5 metros.

        \item Os trechos carregam mais significado condensado, facilitando
              a interpretação. Por exemplo, o fato que os primeiros 40
              segmentos formam uma reta de 200 metros de extensão é uma
              informação simples e valiosa.
    \end{itemize}

    Outro ponto positivo na segmentação mais concisa consiste em podermos
    usar o comprimento como característica de diferenciação no
    processo de classificação (explicado na próxima seção). Assim, os
    classificadores podem distinguir os trechos por sua curvatura e também por
    sua extensão.

    \subsection{Segmentação usando modelo de sinais}
        Para realizar a segmentação, isto é, determinar os pontos nos quais um
        trecho termina e outro começa, propomos um método que avalia as variações
        das curvaturas dos segmentos como oscilações em um sinal. Na Figura
        \ref{fig:track_signals}, vemos os ``sinais'' referentes às pistas mostradas
        na Figura \ref{fig:track_models}. Nos gráficos, o eixo das abcissas indica,
        em metros, a distância
        do segmento até a linha de largada e o eixo das ordenadas se refere
        aos ângulos de curvatura. Uma observação relevante à interpretação
        é que ângulos negativos indicam curvas para a direita e os
        positivos curvas para a esquerda.
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \begin{subfigure}[!htb]{\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/cg1_signal}
                \caption{CG1.}
                \label{fig:cg1_signal}
            \end{subfigure}
            \vskip \baselineskip

            \begin{subfigure}[!htb]{\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/e-speedway_signal}
                \caption{E-speedway.}
                \label{fig:espeedway_signal}
            \end{subfigure}
            \caption{Variação de ângulos das pistas da Figura \ref{fig:track_models}
                     vista como sinal.}
            \label{fig:track_signals}
        \end{figure}

        Analisando os gráficos é facilmente possível fazer um paralelo entre as
        curvas da Figura \ref{fig:track_models} e a existência de patamares na
        Figura \ref{fig:track_signals}, denotados por um conjunto de pontos com curvaturas
        relativamente próximas. Porém também é possível notar, principalmente
        pela Figura \ref{fig:cg1_signal}, que há regiões com oscilação acentuada mas
        que ainda sim podem ser consideradas como patamares.
        Nosso método para tratar esses sinais e identificar os pontos de corte que
        separam dois trechos é resumido pelo Algoritmo \ref{alg:segmenter}.
        \vspace{-0.35\baselineskip}
        \begin{algorithm}[]
            \SetAlgoNoLine

            \SetKwData{ma}{$\mu_{antes}$}
            \SetKwData{md}{$\mu_{depois}$}
            \SetKwData{da}{$\sigma_{antes}$}
            \SetKwData{dd}{$\sigma_{depois}$}
            \SetKwData{dm}{$\Delta_\mu$}
            \SetKwData{pontos}{ângulos}

            \SetKwFunction{Segmentador}{Segmentador}
            \SetKwFunction{media}{Média}
            \SetKwFunction{desvio}{Desvio}
            \SetKwFunction{abs}{Abs}
            \SetKwFunction{max}{Max}

            \Segmentador{\pontos, n}

            \Indp
                \Para{$i \in [5, n - 5]$}{
                    \ma $\leftarrow$ \media{\pontos$[i - 5,$ $i - 1]$}\\
                    \da $\leftarrow$ \desvio{\pontos$[i - 5,$ $i - 1]$}\\
                    \md $\leftarrow$ \media{\pontos$[i$, $i + 4]$}\\
                    \dd $\leftarrow$ \desvio{\pontos$[i$, $i + 4]$}\\
                    \dm $\leftarrow$ \abs{$\ma - \md$}\\

                    \Se{\dm $>$ 3 * \max{\da, \dd}}{
                        $\triangleright$ $i$ é início de um novo trecho.
                    }
                }
            \caption{Método de segmentação, onde $n$ é o tamanho do vetor
                     \textbf{ângulos}, no qual estão os valores das curvaturas de cada
                     segmento.}
            \label{alg:segmenter}
        \end{algorithm}
        \vspace{-0.35\baselineskip}

        O processo consiste em: para cada ponto $i$ do sinal, calcular a média
        e desvio padrão de 5 pontos antes de $i$ e também dos 4 pontos seguintes
        (incluindo $i$); se a diferença entre as médias for maior que 3 vezes o
        maior dos desvios padrão, então $i$ é o primeiro ponto de um novo trecho.
        Nesse caso, adicionamos à uma lista de trechos a tupla formada pela
        distância acumulada e curvatura acumulada de todos os segmentos entre o
        fim do último trecho encontrado e $i - 1$. Alguns exemplos da segmentação
        que nosso algoritmo gera podem ser vistos na Figura \ref{fig:classification1}.

    \subsection{Segmentação por valores de comprimento e curvatura}
        Outra maneira de dividir as pistas em segmentos consiste em definir
        parâmetros de comprimento mínimo e curvatura máxima entre segmentos 
        para determinar o início dos novos trechos.
        Isto é, já vimos que os atributos (comprimento e curvatura) de um
        trecho são definidos pela soma dos atributos dos
        segmentos que o compõem, portanto é possível estipular valores de
        modo que se concatene segmentos até que o trecho em formação
        necessariamente seja maior que um comprimento mínimo e que a maior diferença
        entre as curvaturas dos segmentos não exceda certo limite.

        O Algoritmo \ref{alg:manual_segmenter} descreve como se realiza a
        segmentação com essa abordagem. O processo é iterativo, percorrendo
        todas as posições do vetor \textbf{segmentos}, as quais contêm outro
        vetor, de tamanho 2, armazenando \emph{comprimento} e \emph{curvatura}
        do segmento nessa ordem. Os segmentos vão sendo considerados
        pertencentes a um mesmo trecho até que a diferença de curvatura entre
        dois deles supere o valor de $\alpha$ e o trecho já tenha comprimento
        maior que $\Delta$.
        \begin{algorithm}[]
            \SetAlgoNoLine

            \SetKwData{pontos}{segmentos}
            \SetKwData{acd}{distânciaAcumulada}

            \SetKwFunction{Segmentador}{SegmentadorManual}
            \SetKwFunction{abs}{Abs}
            \SetKwFunction{max}{Max}

            \Segmentador{\pontos, n, $\Delta$, $\alpha$}

            \Indp
                \acd $\leftarrow$ \pontos$[0][0]$\\
                \Para{$i < [1, n]$}{
                    \eSe{\abs{\pontos$[i - 1][1]$ $-$ \pontos$[i][1]$} $>$ $\alpha$ \textbf{e} $\acd > \Delta$}{
                        $\triangleright$ $i$ é início de um novo trecho.\\
                        \acd $\leftarrow$ \pontos$[i][0]$\\
                    }{ % Senão
                        \acd $\leftarrow$ \acd $+$ \pontos$[i][0]$\\
                    }
                }
            \caption{Método de segmentação manual, onde $n$ é o tamanho do vetor
                     \textbf{segmentos}, no qual estão os valores de
                     \emph{comprimento} e \emph{curvatura} de cada segmento. O
                     parâmetro $\Delta$ indica a distância mínima que os trechos
                     devem ter e $\alpha$ a variação angular máxima permitida
                     entre dois segmentos consecutivos para não se iniciar um
                     novo trecho.}
            \label{alg:manual_segmenter}
        \end{algorithm}

        É de se imaginar que encontrar bons valores para $\Delta$ e $\alpha$
        sem um auxílio visual indicando a disposição dos trechos formados seja
        uma tarefa praticamente impossível. Por essa razão, integramos à
        ferramenta de visualização de pistas a funcionalidade de se ajustar
        esses dois parâmetros e desenhar na tela em tempo real o formato dos
        trechos. Assim, é possível abrir o arquivo com as informações dos
        segmentos que compõem uma pista e aumentar ou diminuir os valores de
        $\Delta$ e $\alpha$, independentemente, de modo a alterar a política
        usada para a concatenação de segmentos até se chegar em uma segmentação
        considerada aceitável.
        
        Além disso, é possível usar a opção de exportar em um arquivo próprio
        os trechos exatamente da forma como estão sendo exibidos no programa.
        Dessa forma, encontrar manualmente uma segmentação razoável para as
        pistas passa a ser uma atividade factível e não muito demorada. Por
        exemplo, a Figura \ref{fig:segments} foi criada a partir da segmentação
        usando-se $\Delta = 0$ e $\alpha = 0$, resultando em trechos formados
        por apenas um segmento.

        Entretanto, mesmo com o auxílio de nossa ferramenta, esse processo traz
        a enorme desvantagem de depender da participação de uma pessoa, uma vez
        que os valores adequados a uma pista na maioria das vezes não são bons
        para as outras. Ademais, verificamos que existem muitos casos nos quais
        essa abordagem é incapaz de gerar trechos de forma totalmente aceitável.
        Isso acontece devido ao aspecto global da aplicação dos parâmetros
        sobre a pista. Ou seja, dependendo da heterogeneidade das curvas em um
        circuito, uma parte do percurso pode apresentar características muito
        diferentes das outras, acarretando no mesmo problema que se tem ao
        tentar usar os mesmos parâmetros em pistas distintas.

\chapter{Classificação}
\section{Métodos de classificação}
    Depois da segmentação, a pista passa a ser descrita como uma sequência de
    pares de \emph{comprimento} e \emph{curvatura} acumulados. Isto é, um
    trecho é a soma dos atributos dos segmentos que o compõe. Dessa forma, os
    trechos são meramente pares de números, sendo possível interpretá-los
    como pontos em um plano cartesiano. Ao considerarmos todos os trechos de
    todas as pistas analisadas, obtivemos uma nuvem de pontos na qual aplicamos
    diversos métodos de classificação por agrupamento.

    Para essa tarefa, contamos com o auxilio do software \emph{Weka} \cite{weka},
    que possibilitou realizarmos testes com uma grande variedade de combinações
    de algoritmos e parâmetros. Além disso, também criamos uma árvore de decisão
    para cortar o plano cartesiano em questão exatamente onde queríamos.
    Os dados usados aqui usados vieram da coleta em \textbf{14 pistas},
    fornecendo um total de \textbf{11.582 segmentos} os quais, após a
    segmentação, resultaram em \textbf{512 trechos} usados para a
    classificação. Para ilustrar as distribuições das características desses
    trechos, temos na Figura \ref{fig:histo} os histogramas de comprimento e
    curvatura, o que mostra nitidamente a ocorrência muito maior de
    comprimentos menores que 100 metros e curvaturas próximas a zero.
    \begin{figure}[!htb]
        \centering
        \begin{subfigure}[!htb]{\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[]{images/histo_length}
            \caption{Distribuição dos valores de comprimento (em metros) de
                     todos os segmentos analisados.}
            \label{fig:histo_length}
        \end{subfigure}
        \vskip \baselineskip

        \begin{subfigure}[!htb]{\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[]{images/histo_angles}
            \caption{Distribuição dos ângulos de curvatura (em radianos) de
                     todos os segmentos analisados.}
            \label{fig:histo_angles}
        \end{subfigure}
        \caption{Histogramas dos comprimentos e curvaturas dos segmentos de
                 todas as pistas usadas nas classificações.}
        \label{fig:histo}
    \end{figure}

    \subsection{Maximização da Esperança e K-Médias}
        Um dos primeiros testes de classificação foi feito com o algoritmo de
        Maximização da Esperança
        (\emph{Expectation–maximization}), o qual é um método iterativo que busca
        maximizar a verossimilhança entre os dados e com isso fornece uma
        estimativa do número de classes distintas no conjunto. Como resultado,
        obtivemos uma divisão em 5 grupos (Figura \ref{fig:em5}). À
        primeira vista, vemos que o método funcionou para distinguir os trechos de
        reta (com curvatura muito próxima a zero) pintado-os em vermelho. Mas
        rapidamente nota-se que as demais classes misturam curvas para a direita
        e esquerda.

        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \begin{subfigure}[!htb]{0.49\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/em5}
                \caption{EM com 5 classes}
                \label{fig:em5}
            \end{subfigure}
            \hfill
            \begin{subfigure}[!htb]{0.49\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/kmeans5}
                \caption{K-Médias com 5 classes}
                \label{fig:kmeans5}
            \end{subfigure}
            \vskip \baselineskip

            \begin{subfigure}[!htb]{0.49\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/em13}
                \caption{EM com 13 classes}
                \label{fig:em13}
            \end{subfigure}
            \hfill
            \begin{subfigure}[!htb]{0.49\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/kmeans13}
                \caption{K-Médias com 13 classes}
                \label{fig:kmeans13}
            \end{subfigure}
            \caption{Nuvem de pontos referentes aos segmentos e a indicação da
                     classificação dada por cada algoritmo de agrupamento.
                     Ângulos negativas indicam curvas para a direita.
                     As cores correspondem às da Figura \ref{fig:classification}.}
            \label{fig:clustering_results}
        \end{figure}

        Apesar do agrupamento do EM ter se mostrado não aproveitável, ele forneceu
        a dica de que talvez um bom agrupamento acontecesse com 5 classes. Essa
        informação nos motivou a usar outros algoritmos estipulando que o
        classificador deveria dividir o conjunto de dados em um número de grupos
        próximo a 5. À título de ilustração, mostramos na     
        Figura \ref{fig:kmeans5} como o algoritmo de K-Médias respondeu à essa
        configuração. O método colocou curvas fortes
        para a direita e esquerda em classes separadas. Entretanto, os pontos em
        vermelho mostram que curvas para a direita foram colocadas na mesma
        classe de retas. Além disso, o pior problema ocorreu com o grupo pintado em verde:
        praticamente todos os trechos com menos que 75 metros e curvatura com
        valor absoluto menor que 0.7 radianos foram considerados semelhantes. Esse
        fenômeno aconteceu em virtude dessa região concentrar grande parte dos
        pontos presentes no conjunto. Dessa forma, a classificação provida pelo
        K-Médias com 5 classes claramente também não foi um bom resultado.
        
        Em vista da falta de resultados satisfatórios,
        iniciamos a busca por uma combinação de algoritmo e parâmetros que se
        mostrasse promissora. Paralelamente a isso, chegamos à formulação de uma
        árvore de decisão (detalhada na próxima seção) com 13 classes e,
        analogamente ao ocorrido na análise do EM, nos focamos então a procurar uma
        combinação que resultasse em um número de categorias próximo a esse. Ao fim da busca,
        encontramos como melhores resultados os próprios algoritmos EM e K-Médias,
        porém com parâmetros para fazer a divisão em 13 agrupamentos.
        As Figuras \ref{fig:em13} e \ref{fig:kmeans13} mostram a classificação
        devolvida por esses métodos.

        Podemos ver que embora o novo EM continue
        encontrando bem as retas e a diferenciação entre curvas para a esquerda e
        direita tenha melhorado, esse problema ainda persiste, principalmente nas
        classes pintadas em verde claro e laranja. Na segunda pista da Figura
        \ref{fig:classification2} vemos o reflexo disso como um trecho de curva
        para a direita e duas retas estando da mesma cor (laranja). Já o K-Médias
        com 13 classes apresentou um grande progresso na classificação, com uma
        área problemática
        bem menor. Contudo, mesmo com a melhora,
        alguns pontos mal classificados ainda podem causar grandes complicações se usados
        por um piloto virtual para determinar seu comportamento: por exemplo,
        a primeira curva da primeira e segunda pista da Figura \ref{fig:classification3}
        fazem parte do grupo pintado em verde claro, porém visivelmente uma é
        muito mais fechada e curta do que a outra. Se a mesma política fosse
        tomada para ambos trechos, certamente o piloto seria lento de mais em um
        ou faria a curva excessivamente rápido no outro.% ISSO pode causar um acidente.

        Os demais algoritmos de agrupamento, no geral, devolviam classificações
        muito semelhantes à conseguida com o K-Médias de 5 classes. Além disso,
        indicando um número de classes maior que 13 o resultado tanto do K-Médias
        quanto do EM não ficavam significativamente diferentes do visto nas Figuras
        \ref{fig:em13} e \ref{fig:kmeans13}.

    \subsection{Árvore de decisão}
        Dados os resultados preliminares abaixo das expectativas com a
        classificação por agrupamento, procuramos um método alternativo para dividir
        os trechos em categorias de modo mais próximo ao esperado. Com isso,
        chegamos a uma árvore de decisão que divide o espaço de pontos da
        maneira ilustrada na Figura \ref{fig:dt}.
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \includegraphics[width=0.92\textwidth]{images/dt}
            \caption{Classificação dos pontos pela árvore de decisão. Ângulos
                     negativos indicam curvas para a direita.
                     As cores correspondem às da Figura \ref{fig:classification}.}
            \label{fig:dt}
        \end{figure}
        
        A zona central, delimitada
        pelas retas $y = 2500*x - 50$ e $y = -2500*x - 50$, corresponde aos
        trechos considerados retas e os divide em \emph{longo}, \emph{médio}
        ou \emph{curto} de acordo com a comparação entre os divisores em 50 e
        200 metros. As outras regiões tem fronteiras definidas por elipses
        com as seguintes parametrizações em função de $0 \leq t < 2\pi$:

        $$
        \begin{matrix}
            \{x = -3 + 2,25 * cos(t); & y = 1200 * sen(t)\} \\
            \{x = -3 + 1,25 * cos(t); & y =  350 * sen(t)\} \\
            \{x = 3 + 2,25 * cos(t); & y = 1200 * sen(t)\} \\
            \{x = 3 + 1,25 * cos(t); & y =  350 * sen(t)\} \\
        \end{matrix}
        $$

        Os pontos dentro das elipses menores são considerados como curvas do
        tipo grampo (\emph{hairpin}) por serem muito fechadas. Os pontos
        contidos nas elipses grandes, mas não nas pequenas, são curvas que
        podem ser consideradas \emph{acentuadas} e os demais pontos são
        \emph{curvas leves}. Essas duas últimas categorias também são divididas
        em \emph{longa} ou \emph{curta}, comparando-se o comprimento com o
        divisor em 100 metros.

\section{Resultados}
    Ao termino da sequência de operações anteriores, obtivemos como resultado as pistas
    divididas em trechos e, para cada método de classificação, os trechos com
    indicações sobre qual categoria pertencem. Alguns exemplos para ilustrar
    as diferenças entre as classificações são mostrados na Figura
    \ref{fig:classification}. Na primeira coluna estão as pistas segmentadas
    mas sem classificação, portanto as corres só estão sendo usadas para
    evidenciar a separação entre os trechos. As colunas seguintes mostram a
    classificação feita por Maximização da Esperança para 13 classes, por K-Médias
    também para 13 classes e por nossa árvore de decisão. Vale notar que em cada uma dessas
    colunas, trechos com cores iguais foram classificados como semelhantes,
    mesmo que não estiverem na mesma pista.

    Os resultados obtidos mostraram que a classificação por árvore de
    decisão foi ligeiramente melhor que os demais algoritmos, isto é,
    apresentou menos ocorrências de curvas sendo consideradas retas, curvas
    para lados opostos estando na mesma classe, entre outros. Apesar disso, o
    algoritmo de K-Médias com 13 classes teve desempenho razoável apresentando
    menos problemas que os demais métodos por agrupamento.

    \begin{figure}[!htb]
        \centering
        \begin{subfigure}[!htb]{0.24\textwidth}
            \centering
            \caption{Segmentação.}
            \label{fig:classification1}
            \vskip \baselineskip
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/classification_compare_1}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[!htb]{0.24\textwidth}
            \centering
            \caption{Maximização\\
                     da Esperança\\
                     (13 categorias).}
            \label{fig:classification2}
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/classification_compare_2}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[!htb]{0.24\textwidth}
            \centering
            \caption{K-Médias\\
                    (13 categorias).}
            \label{fig:classification3}
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/classification_compare_3}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[!htb]{0.24\textwidth}
            \centering
            \caption{Árvore de\\
                     Decisão.}
            \label{fig:classification4}
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/classification_compare_4}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \caption{Comparação das classificações de segmentos por diferentes
                 métodos. Na primeira coluna, apenas a segmentação das pistas e
                 as cores não tem significado.
                 Na sequência cada coluna corresponde a um método e todos os trechos
                 de mesma cor, na mesma coluna, foram classificados com a mesma categoria.}
        \label{fig:classification}
    \end{figure}

\chapter{Discussão}
\section{Conclusão}
    Nesse trabalho, mostramos como construímos um piloto virtual para coletar
    dados das pistas do \emph{TORCS} e como calcular a curvatura dos pequenos
    segmentos correspondentes a cada medição. Além disso, propusemos um método
    de segmentação de pistas baseado na interpretação da variação das
    curvaturas como oscilações em um sinal. Por fim, mostramos os resultados
    da classificação por três algoritmos diferentes, identificando trechos
    semelhantes inclusive quando não estão na mesma pista.

    No geral, os algoritmos de classificação por agrupamento apresentaram
    problemas principalmente pela grande densidade de pontos em torno do
    com valores de comprimento e curvatura próximos a zero e por não tratarem
    com a devida importância o sinal
    da curvatura, indicador do lado para qual o trecho tende. Apesar disso,
    verificamos que o algoritmo de K-médias apresenta resultados aceitáveis
    quando se define que o agrupamento deve ser feito em 13 classes. Vimos
    também que o uso de uma árvore de decisão produz classificações mais
    naturais, isto é, próximas às divisões que uma pessoa faria. Entretanto
    essa abordagem traz a desvantagem de ser menos flexível e mais sujeita a
    problemas de parâmetros não se adequando bem a outros conjuntos de pistas.

\section{Trabalhos futuros}
    Embora nosso método de segmentação crie divisões em praticamente todos os
    pontos que era de se esperar, em algumas situações há mais divisões do que
    o necessário, por exemplo, o trecho em vermelho na primeira pista da Figura
    \ref{fig:classification1} poderia estar unido com o segmento anterior.
    Em circuitos com curvas muito longas e de pequena curvatura, esse fenômeno se
    evidencia mais. Assim, possivelmente uma análise após a segmentação possa
    identificar trechos adjacentes que na verdade deveriam ser considerados como
    apenas um.

    Além da concatenação de segmentos, um pós-processamento pode ser capaz de
    identificar formações características, como \emph{chicanes} (sequência de
    curvas na forma de ``S''). Esse tipo de informação pode ser valiosa para a
    tomada de decisões do piloto virtual.

    Outro ponto ainda a ser aprimorado é o uso dos algoritmos de agrupamento.
    É valido investigar maneiras de contornar as dificuldades geradas pela
    alta concentração de pontos na região correspondente a trechos de pequeno
    comprimento e pouca curvatura. Algumas das alternativas a se trabalhar são:
    \begin{itemize}%[noitemsep,nolistsep]
        \item Remover os dados referentes às retas e fazer o agrupamento apenas
              das curvas;
        \item Fazer o agrupamento considerando o valor absoluto das curvaturas
              e em seguida dividir as classes encontradas de acordo com o
              sinal, ou seja, separando em esquerda e direita.
    \end{itemize}

    Também é preciso considerar o caso no qual a aquisição dos dados sofre a
    interferência de ruído. Devemos verificar se os métodos apresentados são
    robustos o suficiente para lidar com essa adversidade ou se é necessário
    aplicar filtros para tratar os dados antes da segmentação.

    Por fim, o objetivo da elaboração desse ferramental é construir um piloto
    virtual capaz de atingir boa performance em qualquer pista. Nossa intenção
    é usar as informações específicas do circuito adquiridas na primeira volta,
    bem como um treinamento prévio, em um processo de aprendizagem no qual o
    controlador conseguirá ajustar suas ações de acordo com as
    particularidades da pista na qual estiver.

\bibliographystyle{unsrt}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
%\nocite{*} % Mostra todas as referências, mesmo não citadas.
\bibliography{track_classifier_report}{}

\end{document}
